\documentclass[12pt,serbian]{extarticle}
\renewcommand{\contentsname}{Sadržaj}
\usepackage[serbian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\title{Primena randomizacije u geometrijskim algoritmima}
\author{Ozren Demonja}
\date{Decembar 2017}

\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\begin{document}

\maketitle
Rad je objavio Olivier Devillers (Université de Lorraine, France) u časopisu Theoretical Computer Science 1996 godine. Doprinos rada je unapređivanje geometrijskih algoritama korišćenjem pristupa randomizacije koji će biti opisan u nastavku čime se unapređuju postojeći algoritmi, povećava efikasnost i smanjuje složenost izračunavanja.

\section{Uvod}
Geometrijski algoritmi su kompleksni i teški za implementaciju. Iz tog razloga, vrši se dizajniranje algoritama sa drugačijim pristupom. Kao što je poznato,
deterministički algoritam je algoritam koji će
pri svakom izvršavanju od
istog unosa doći do istog izlaza prateći svaki put
identičan niz naredbi. Drugi pristup dizajniranja algoritama uključuje randomizaciju. Pod randomizacijom se u ovom članku podrazumeva izbor između više mogućnosti za postizanje cilja. Važno je naglasiti da je samo izbor putanje kojom se algoritam izvršava slučajan, da je rezultat deterministički određen kao i da ne važe unapred definisane pretpostavke.\par
Kao primer algoritma koji koristi randomizaciju kao pristup koji će biti korišćen u ovom članku može se uzeti algoritam sortiranja Quick Sort. Za sortiranje n brojeva ovim algoritmom, na slučajan način bira se jedan od brojeva sa ulaza. Slučajno izabrani element nazivamo pivot. Zatim se ulaz deli na dva dela, brojevi manji i veći od pivota. Rekurzivno se sortiraju podskupovi i vrši se spajanje rezultata. 
 

\section{Konfliktni graf i graf uticaja}
Za geometrijske algoritme koji uključuju randomizaciju, posebno je važna klasa inkrementalnih algoritama. Ponašanje ovih algoritama zavisi od uređenja kojim se obrađuju ulazni podaci. Clarkson i Shor uveli su strukturu podataka sa nazivom \textit{konfliktni graf} (eng. conflict graph). Ulazni objekti se obrađuju jedan po jedan, pri čemu se za svaki novi objekat ažurira trenutni rezultat. Grane konfliktnog grafa predstavljaju vezu između trenutnog obrađenog rezultata i još uvek neobrađenih objekata. Ove grane nazivamo konfliktima. Randomizacija podrazumeva način biranja objekata na ulazu. Konfliktni graf zahteva znanje o kompletnom ulazu na početku. 
\par Drugi važan pojam je \textit{grafa uticaja} (eng. influence graph). Graf uticaja sadrži istoriju uzastopnih parcijalnih rezultata. Za objekat koji se trenutno obrađuje, računa se njegov konflikt sa svim parcijalnim rezultatima. \par
 
\section{Objekti, regioni i konflikti}
\textit{Objekti} predstavljaju ulaz koji je potrebno obraditi. U slučaju sortiranja, objekti su celi brojevi. Skup \varphi = \{$x_i$\}, $i \in 0,...,n$ mora biti sortiran. \textit{Region} se definiše kao opseg. U slučaju sortiranja, region je definisan na osnovu dva broja $x_i$ i $x_j$ i zapravo predstavlja interval [$x_i$, $x_j$]. U primeru sortiranja, konflikt između regiona i objekta definišemo na sledeći način. Broj x je u konfliktu sa regionom [$x_i$, $x_j$] ako i samo ako $x_i$ $\leq$ x $\leq$ $x_j$.\par
Kada su objekti, regioni i konflikti definisani, cilj je odrediti pripadnost objekata regionima tako da konflikti više ne postoje. U primeru sortiranja, interval [$x_i$, $x_j$] nema konflikte, ukoliko su brojevi $x_i$ i $x_j$ uzastopni u skupu \varphi.
\section{Čuvanje konflikta}
Cilj je čuvanje konflikata između k obrađenih objekata i objekata koji tek treba da se obrade. Kada se (k+1)-vi objekat obrađuje, konfliktni graf dozvoljava pristup regionima koji su u konfliktu sa novoubačenim objektom. Ovi regioni se brišu i izvodi se novi region na osnovu obrisanih regiona i novog objekta. Ovakav pristup naziva se i statički. Nedostatak ovog pristupa je da svi objekti moraju biti poznati unapred kako bi se konfliktni graf inicijalizovao.
\par 
Konfliktni graf može se zameniti strukturom koja umesto čuvanja konflikta sa preostalim neubačenim objektima, locira region koji je u konfliktu sa novim objektom. U ovom slučaju se umesto brisanja konfliktnih regiona, oni označavaju kao \textit{neaktivni}. Novokreirani regioni povezuju se sa postojećim regionima u grafu uticaja sa ciljem lociranja budućih konflikta. Graf uticaja u slučaju sortiranja je binarno stablo čiji su čvorovi intervali. Kada se obrađuje broj $x_k+1$, locira se kom intervalu u stablu pripada. Umesto tog čvora, formiraju se dva nova, sa opsezima intervala [$x_i$, $x_k+1$] i [$x_k+1$, $x_j$]. \par
Definiše se dinamički pristup, kod kojeg se objekti ne obrađuju istim redosledom kao što ih korisnik unosi, već se redosled obrađivanja određuje na slučajan način.
\begin{theorem}
Ako je $f_j$(k) očekivani broj regiona bez konflikata određen slučajnim uzorkom veličine k za ulazni skup od n objekata, tada je složenost određivanja regiona bez konflikata
$$O(\sum_{j=1}^{n} f_0(\lfloor{n/j}\rfloor))$.
\end{theorem}
\section{Primene u geometrijskim algoritmima}
\subsection{Konveksni omotač}
Kako bismo definisali graf uticaja u slučaju konveksnog omotača, objekte predstavljamo tačkama, regione poluravnima. Poluravan je definisana dvema tačkama i kažemo da je tačka u konfliktu sa poluravni ako i samo ako joj pripada. Problem konveksnog omotača predstavlja problem određivanja regiona bez konflikata. Region definisan tačkama P i Q ne sadrži konflikt ako i samo ako je duž PQ stranica konveksnog omotača.
\begin{theorem}
Za problem određivanja konveksnog omotača od n tačaka, ubacivanje u graf uticaja je složenosti O(log n), ukoliko se objekti unose na slučajan način. 
\end{theorem}
\par
Složenost određivanja svih regiona za konveksni omotač od d tačaka za ulazni skup od n tačaka je $O(n^{d/2})$.

U poređenju sa drugim relevantnim rezultatima, algoritam za određivanje konveksnog omotača je slične vremenske složenosti u 2-dimenzionom prostoru. Međutim, u slučaju višedimenzionih prostora, algoritam koji koristi randomizaciju ima bolje karakteristike u pogledu vremenske i prostorne složenosti.  

\subsection{Određivanje presečnih tačaka}
Problem je određivanje presečnih tačaka skupa duži. Cilj je konstruisanje trapezoidne mape. Za krajeve duži i presečne tačke, konstruišu se vertikalne duži čije granice predstavljaju nailasci na novu duž. 

Objekti su predstavljeni dužima, regioni trapezoidima (ograničeni sa najviše četiri duži). Duž je u konfliktu sa trapezoidom ukoliko ga seče. Cilj je definisati mapu regiona predstavljenih trapezoidima bez konflikata. \par
Neka je t do sada izračunati broj preseka. Za problem određivanja preseka od n duži, složenost ubacivanja u graf uticaja za formiranje trapezoidne mape je O(log n + t/n). Algoritmi čija složenost zavisi od dobijenog izlaza, nazivaju se izlazno-zavisni. Kod drugih relevantnih rezultata, vremenska složenost je O(log n + t), odakle zaključujemo  
da pristup sa randomizacijom malo poboljšava performanse. 
\subsection{Voronoj dijagrami}
Dualni graf Voronoj dijagrama, Delone triangulacija dobija se povezivanjem dva sedišta ukoliko sedišta pripadaju susednim ćelijama Voronoj dijagrama.

Objekti su predstavljeni sedištima, a regioni trouglovima. Tačka je u konfliktu sa trouglom ukoliko se nalazi u njegovoj unutrašnjosti. Cilj je formirati regione bez konflikata. 
\begin{theorem}
Složenost ubacivanja u graf uticaja Delone triangulacije i Voronoj dijagrama sa n sedišta je $O(n^{\lfloor(d+1)/2\rfloor - 1})$ 
\end{theorem}

U poređenju sa drugim relevantnim rezultatima, složenost formiranja Voronoj dijagrama je ista ali je sam algoritam kod pristupa randomizacije jednostavniji.
\bibliography{references}
\end{document}
